\chapter{Fundamentos tecnológicos y Estado del Arte}
\label{ch:Antecedentes}

En este capítulo se exponen los resultados de la investigación de los fundamentos teóricos necesarios para el desarrollo de las funcionalidades que integrará la aplicación resultante. Además, se analizarán las principales aplicaciones existentes que dan solución al problema y mediante un estudio de sus ventajas y debilidades se obtendrá información relevante para el desarrollo del proyecto. Este capítulo también incluirá un estudio de proyectos de investigación existentes en base a las tecnologías que utiliza la propuesta de este TFG.


\section{Fundamentos tecnológicos}

\subsection{Puntos de interés}
Un Punto de Interés\index{Punto de interés}\index{Punto de interés!POI} es parte de un conjunto interrelacionado de términos geográficos, compuesto por ubicaciones, lugares y puntos de interés \cite{Definicion}. Los POIs llevan asociada
cierta información, como el nombre, categoría, dirección o información de contacto. La figura ~\ref{fig:Cambridge} muestra un ejemplo de un mapa con puntos de interés.

\begin{itemize}
	\item Las \textit{ubicaciones} son puntos fijos físicos y persistentes en la superficie de la Tierra descritas por longitud, latitud y grado.
	\item Un \textit{lugar} es una construcción humana. Países, ciudades, barrios y códigos postales o códigos de área telefónicos son lugares. Un lugar puede contener varios POIs.
	\item Un \textit{POI} es una construcción humana que describe lo que se puede encontrar en una ubicación. Sus atributos son: nombre, ubicación, categoría, identificador, URI, dirección e información de contacto.
Los usuarios utilizan el término para referirse a hoteles, campings, estaciones de servicio, radares, restaurantes, farmacias, hogares, lugares de trabajo o reunión...
\end{itemize}

\begin{figure}[htb] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Antecedentes/cambridge} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Mapa de puntos de interés alrededor de Cambridge]{Mapa de puntos de interés alrededor de Cambridge\cite{Cambridge}} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Cambridge} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

Una etiqueta NFC podría estar asociada a un POI, enriqueciéndolo aportando información de interés sobre el lugar físico.

\subsection{Tecnología NFC}
Near Field Communication\index{NFC} (NFC)\cite{NFC} es una tecnología inalámbrica de corto alcance, que necesita una distancia de 4 cm o menos para iniciar una conexión. NFC permite la transmisión de datos entre dispositivos electrónicos. En el contexto de este TFG esa conexión será entre una etiqueta NFC y un dispositivo, en este caso Android.
NFC opera en la banda de frecuencia 13.56 Mhz con una velocidad de datos máxima de 424 kbps. Existen tres modos de operación:

\begin{itemize}
	\item Modo de lectura/escritura: Permite al dispositivo que integre NFC leer y/o escribir en etiquetas NFC. Será el modo del que se haga uso en este TFG.
	\item Modo P2P: En este modo se permite al dispositivo el intercambio de datos con otros dispositivos que también integren esta tecnología.
	\item Modo de emulación de tarjeta: Este modo permite al dispositivo actuar como si fuera una tarjeta NFC, que puede ser accesible para un lector NFC externo, como es el caso de los pagos móviles.
\end{itemize}

Las etiquetas\index{NFC!etiqueta} NFC pueden ser tan simples que sólo permitan leer y escribir en ellas, o tan complejas que ofrezcan hardware de cifrado para autenticar el acceso, incluso algunas contienen entornos operativos donde se puede ejecutar código. Existen varios tipos de chips \cite{bq}, 
cuyas características se detallan en la tabla ~\ref{tab:chips}::

\begin{itemize}
	\item MIFARE Ultralight®: Etiquetas de bajo coste, para Smart Pósters y aplicaciones NFC en general.
	\item NTAG203: Etiquetas de última tecnología y gran rendimiento. Ideales para todo tipo de aplicaciones.
	\item NTAG210: Etiquetas de bajo coste, de disponibilidad limitada, NFC con URLs cortas.
	\item NTAG213: Chip de nueva generación que reemplaza a NTAG203.
	\item NTAG215: Etiquetas con buena memoria, aunque la disponibilidad es limitada en comparación con el NTAG216.
	\item NTAG216: Etiquetas con gran cantidad de memoria. Su precio es elevado. Son adecuadas para vCard y un uso de memoria más grande.
\end{itemize}

\begin{table}[H]
   \centering
   \caption{Tipos de chips NFC}
	 \label{tab:chips}
   \rowcolors{1}{white}{sombra}
   \begin{tabular}{p{.125\textwidth} p{.125\textwidth} p{.125\textwidth} p{.125\textwidth} p{.125\textwidth} p{.125\textwidth} p{.125\textwidth}}
   		\textbf{Caract.} & \textbf{MIFARE} & \textbf{NTAG203} & \textbf{NTAG210} & \textbf{NTAG213}& \textbf{NTAG215}& \textbf{NTAG216}\\
		\hline
          Capacidad memoria & 64 bytes & 168 bytes & 80 bytes & 180 bytes & 540 bytes & 924 bytes\\
          Memoria disponible & 48 bytes & 144 bytes & 48 bytes & 144 bytes & 504 bytes & 888 bytes\\
          Longitud caracteres & 41 & 132 & 41 & 132 & 492 & 854\\
          Compatible móvil & Sí & Sí & Sí & Sí & Sí & Sí\\
          Nº serie & 7 bytes & 7 bytes & 7 bytes & 7 bytes & 7 bytes & 7 bytes\\
          Criptografía & No & No & No & No & No & No\\
          Fuerza escaneo & Media & Alta & Alta & Muy alta & Alta & Alta\\
		\hline
   \end{tabular}
\end{table}

En este TFG se van a usar NTAG203, ya que la compatibilidad de esta familia de etiquetas es universal, siendo las más comunes antes de la llegada de las etiquetas de nueva generación. Con sus 144 bytes de capacidad basta para almacenar un identificador de un lugar, que posteriormente la aplicación usará para acceder a los datos mediante un servicio web, por lo que no es necesaria encriptación de los datos.

\subsection{Android}
Android\index{Android} es un Sistema Operativo abierto basado en Linux empleado para dispositivos móviles. Su versión más reciente es Android 7.0 Nougat, aunque ésta sólo está disponible para desarrolladores, mientras que los dispositivos comerciales sólo integran hasta Android 6.0 Marshmallow. En la figura ~\ref{fig:Mobile} se puede observar cómo Android tiene el 63.27\% de la cuota de los smartphones, por lo que una aplicación desarrollada para este SO podrá llegar a unos 2000 millones de personas. Esto, añadido a la disponibilidad de las plataformas de desarrollo para estas aplicaciones, que cuentan con múltiples ejemplos de desarrollo integrando todas las tecnologías disponibles del hardware, han sido las claves de la elección del Sistema Operativo de destino para la aplicación de este proyecto.


\begin{figure}[htb] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{Antecedentes/sharemobile} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Porcentaje de cuota de Sistemas Operativos móviles]{Porcentaje de cuota de Sistemas Operativos móviles\cite{NetMarker}} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Mobile} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

Si se va a desarrollar para Android es necesario tener en cuenta la versión del Sistema Operativo que tendrán los dispositivos finales que ejecutarán la aplicación. Si se desea implementar una aplicación que favorezca la compatibilidad en todos los dispositivos que portan Android, será imposible incluir nuevas funcionalidades que ofrecen las versiones más actuales. 

Por ello, antes de comenzar con el desarrollo es importante elegir cuál será la versión para la que se programe. Seleccionando la API 17, o Android Jellybean, como la mínima requerida para poder instalar la aplicación, se podrá dar soporte al 87,4\% de los dispositivos sin comprometer las funcionalidades más novedosas, como se puede apreciar en la figura ~\ref{fig:Versions}.

\begin{figure}[htb] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{Antecedentes/versionesandroid} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Porcentaje de uso de las versiones de Android más utilizadas]{Porcentaje de uso de las versiones de Android más utilizadas\cite{VersionesAndroid}} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Versions} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsubsection{API de Google Places}
Google\index{Google} respalda económicamente a Android, y pone a disposición del desarrollador un conjunto de interfaces de programación de aplicaciones (API)\index{API} que permiten la comunicación con los servicios de Google y su integración con otros servicios. Una aplicación desarrollada por un tercero puede servirse de estas API para aprovechar o ampliar la funcionalidad del servicio.

La API\index{API!Google Places} de Google Places\cite{Places} ofrece a las aplicaciones acceso a la información detallada de aproximadamente 100 millones de sitios de una amplia variedad de categorías, haciendo uso de la misma base de datos que Google Maps y Google+. 

La aplicación resultante de este TFG va a servirse de esta API en dos de sus variantes, según los datos que necesite recoger y las operaciones que se vayan a realizar.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Google Places API Android\index{API!Android}}: Ofrece una interfaz de usuario donde se pueden seleccionar sitios de entre un conjunto de éstos, que se muestran en un mapa con la ubicación del usuario. Además, aporta la posibilidad de complementar la base de datos propia de Google con datos de la aplicación. Esta funcionalidad será útil cuando el usuario desee introducir lugares propios, bien a través de interacción con el mapa o mediante etiquetas NFC.
	\item \textbf{Google Places API Web Service\index{API!Web Service}}: Los resultados de las búsquedas que ofrece la API para Android no son suficientes si se quiere aportar personalización a los filtros. En cambio, esta API ofrece resultados a las búsquedas más concretos y con información más detallada sobre un sitio, incluyendo las valoraciones que otros usuarios hacen del mismo.
\end{itemize}


\subsubsection*{Patrón MVC}
En Android se utiliza el patrón de arquitectura Modelo Vista Controlador\index{Modelo Vista Controlador} (MVC)\cite{MVC} para separar los datos de la aplicación, la lógica y la interfaz de usuario. Éstos se relacionan para dar funcionalidad completa a la aplicación. En la figura ~\ref{fig:MVC} se puede ver cómo se separan los ficheros de un proyecto Android según la capa del MVC.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Modelo}: Representa la información con la que se realizarán las operaciones de la aplicación. En este TFG se utilizará una base de datos con MySQL a la que la aplicación accederá mediante servicios web.
	\item \textbf{Vista}: Será la interfaz de usuario. En Android, se construye una interfaz mediante la creación de esqueletos en XML, un lenguajes de marcas que ofrece una forma de almacenar datos de forma legible. Proporciona una estructura fácil de entender para el diseño de la interfaz gráfica, similar a HTML. Este lenguaje se utiliza en los ficheros de definición XML de las pantallas de la interfaz de usuario, los menús y otros recursos como las cadenas de texto, los estilos, colores, arrays y dimensiones. Además, también se usa en los ficheros de configuración del proyecto.
	\item \textbf{Controlador}: Serán las clases escritas en Java que darán funcionalidad a la interfaz y accederán a los datos del modelo.
\end{itemize}

\begin{figure}[htb] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{Antecedentes/mvc} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Vista general del MVC en Android]{Vista general del MVC en Android} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:MVC} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\section{Trabajos relacionados}

El estudio en profundidad de los trabajos relacionados con el sistema a desarrollar conlleva el análisis de aplicaciones comerciales que dan solución al problema o a parte de él, y trabajos de investigación en base a las tecnologías que integrará este TFG. Un estudio de sus funcionalidades servirá para abordar este TFG conociendo algunos de los trabajos relacionados más relevantes presentes en la literatura.


\subsection{Aplicaciones comerciales}

\subsubsection{Aplicaciones que hacen uso de tecnologías de geolocalización}
A día de hoy existen aplicaciones que reflejan POIs en mapas, pudiéndose clasificar éstas en dos tipos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Genéricas}: Son aplicaciones que reflejan Puntos de Interés de cualquier categoría en un mapa.
	\item \textbf{Específicas}: Estas aplicaciones reflejan Puntos de Interés dentro de una categoría o alcance específico.
\end{itemize}

Se van a estudiar las principales aplicaciones genéricas y algunas específicas para poder realizar una comparativa de sus características.

\textbf{Google Maps}\footnote{\url{https://www.google.com/intl/es/maps/about/}} 

Nació en 2005 y hoy en día es la aplicación genérica más conocida. Pertenece a Alphabet Inc., la misma multinacional que posee Google, por ello es la aplicación de mapas por defecto que viene incluida en el Sistema Operativo Android. 

Ofrece mapas desplazables, fotografías por satélite y rutas entre ubicaciones o imágenes a pie de calle. Se pueden incluir Puntos de Interés en ella, aunque no es su principal objetivo. 

Desde su lanzamiento se han ido añadiendo funcionalidades como la posibilidad de ubicar transporte público en tiempo real, la combinación de la vista satélite y la de tierra, y la inclusión de información de lugares concretos, donde se muestran sus reseñas, fotos e información de contacto. En la figura ~\ref{fig:GoogleMaps} se puede ver una captura de la aplicación web.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Antecedentes/googlemaps} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Google Maps]{Google Maps} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:GoogleMaps} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\textbf{OpenStreetMap} \footnote{\url{https://www.openstreetmap.org/about}} 

Es un proyecto colaborativo para crear mapas libres y editables. Ofrece las mismas funcionalidades que Google Maps. Está creado por una gran comunidad de colaboradores que añaden y ofrecen mantenimiento de los datos sobre rutas y lugares, a lo largo de todo el mundo.

Sus datos son abiertos para cualquier propósito, siempre y cuando se dé crédito a OpenStreetMap y sus colaboradores. 

Los POIs en OpenStreetMap son considerados características de un mapa que ocupan un punto determinado, diferenciándose de carreteras o terrenos. Se muestran en la aplicación como nodos que pueden formar polígonos. Estos lugares tienen etiquetas que describen lo que representan. Un ejemplo de POI en OpenStreetMap se ve en la figura ~\ref{fig:OpenStreetMap}.


\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Antecedentes/openstreet} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[OpenStreetMap]{OpenStreetMap} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:OpenStreetMap} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\textbf{My.POI} \footnote{\url{http://www.androidfreeware.net/download-my-poi-points-of-interest.html}} 

Es una aplicación genérica donde se pueden buscar POIs seleccionándolos desde el propio mapa o mediante la exploración de las categorías de un menú, como se observa en la figura ~\ref{fig:MyPOI}. El usuario recibe información sobre los lugares como si de Google Maps se tratase, ya que la aplicación utiliza sus servicios. 

En el caso de esta aplicación, los lugares sugeridos se muestran según la cercanía a la que se encuentren del usuario, aunque se pueden filtrar los resultados por precio o valoración. Los POIs se pueden añadir a una lista de favoritos y pueden ser compartidos en redes sociales.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Antecedentes/mypoi} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[My.POI]{My.POI} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:MyPOI} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\textbf{Where to go} \footnote{\url{https://itunes.apple.com/us/app/where-to-go-find-points-interest/id468662924?mt=8}} 

Es una aplicación para iOS que, además de tener una interfaz muy atractiva para el usuario (se puede ver en la figura ~\ref{fig:Where}), es compatible con Apple Watch. Asegura encontrar los lugares de interés más cercanos de entre más de 500 tipos sin necesidad de escribir, proporcionando rutas hasta los lugares. Implementa un sistema de sugerencia de sitios para explorar y experimentar si el usuario no tiene decidido dónde desea ir. 
Pueden ser añadidos nuevos lugares, y ofrece la posibilidad de valorar las búsquedas predefinidas que implementa, lo que da un feedback de las que son más usadas por los usuarios.

\begin{figure}[htb] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{Antecedentes/where} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Where to Go]{Where to Go} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Where} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\textbf{POI Pocket} \footnote{\url{http://www.poipocket.com/}} 

Este sistema incluye una aplicación web mediante plugins en los diferentes exploradores y una aplicación móvil (figura ~\ref{fig:POIPocket}). Está diseñada para crear y gestionar POIs y rutas en la aplicación web para luego compartirlos y sincronizarlos con la aplicación móvil y otros dispositivos GPS (Tomtom, Sygic, BeOnRoad). 

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Antecedentes/poipocket} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[POI Pocket]{POI Pocket} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:POIPocket} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\textbf{NYC Subway} \footnote{\url{http://www.presselite.com/iphone/newyorksubway/}} 

Aplicación específica para iOS del metro de Nueva York donde se ven reflejados restaurantes, cafeterías, puntos de acceso Wi-Fi... Ofrece realidad aumentada para permitir al usuario ver las estaciones cercadas y los POIs con la cámara del iPhone. Permite el guardado de los sitios favoritos. En la figura ~\ref{fig:NYCSubway} se aprecian sus dos funcionalidades principales.

\begin{figure}[htb] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.80\textwidth]{Antecedentes/subway} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[NYC Subway]{NYC Subway} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:NYCSubway} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\textbf{Hail O} \footnote{\url{https://www.hailoapp.com/es/}} 

Es una aplicación específica para encontrar taxis disponibles en la zona, compatible con Android e iOS y smartwatches. En España está disponible para las ciudades de Madrid y Barcelona. El usuario, según su ubicación, puede encontrar taxis cercanos o pedir que se acerquen hasta él. La información de los taxis recoge desde fotos hasta la matrícula. Los servicios de ubicación los proporciona Foursquare. Una vista general se puede ver en la figura ~\ref{fig:Hailo}.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.60\textwidth]{Antecedentes/hailo} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[HailO]{HailO} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Hailo} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\subsubsection{Aplicaciones que hacen uso del NFC}
\label{sec:NFC}
\textbf{Niza Esencial} \footnote{\url{http://www.connecthings.com/es/2013/06/17/en-niza-connecthings-equipa-de-tags-nfc-mas-de-200-estaciones-de-bicicletas-publicas/}} 

En 2013 las bicicletas compartidas en Niza fueron equipadas con etiquetas NFC para proporcionar a los usuarios un servicio móvil que ofrece puntos de interés que pueden ser las propias bicicletas, carriles bici, estaciones o lugares de interés turístico, como se puede ver en la figura ~\ref{fig:Niza}.
Estas etiquetas se añadieron a las 2000 que ya existían en las estaciones, paradas de transporte público y monumentos.


\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{Antecedentes/niza} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Niza Esencial]{Niza Esencial} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Niza} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\textbf{Smart Madrid} \footnote{\url{http://blog.emtmadrid.es/2015/07/09/smart-madrid-llega-a-las-5-500-paradas-de-la-emt/}} 

La misma empresa que dotó a las bicicletas de Niza de tecnología NFC lo comenzó a hacer en 2013 en Madrid con sus medios de transporte. Las 5500 paradas de la EMT disponen de etiquetas para acceder de manera inmediata a información turística y de autobuses. Los usuarios pueden saber cuándo llega su próximo autobús o dónde se encuentran otras paradas cercanas.

En este caso, el usuario no interacciona con una aplicación móvil, sino que al acercar su móvil a la etiqueta será redirigido a un sitio web donde tendrá disponible la información de transporte y turismo.


\subsection{Trabajos de investigación}
En el terreno de la investigación se encuentran proyectos que involucran tecnologías que se pretenden integrar en este TFG:

\subsubsection{\textbf{Sistema móvil asistencial basado en realidad aumentada y geolocalización para personas con déficit cognitivo leve} \cite{Mami14}}

Este sistema consiste en un modelo centrado en POIs, generando rutas de fácil acceso en base al usuario en lugar del uso convencional de nombres de calles y distancias cuantitativas. Además, ofrece Realidad Aumentada para incluir información contextual, como se ve en la figura ~\ref{fig:RAGeo}.
Esta propuesta es especialmente útil para usuarios que no están acostumbrados a usar nueva tecnologías, personas en situación de desorientación y, en general, individuos con déficit cognitivo leve.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{Antecedentes/rageo} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Vista de la funcionalidad de Realidad Aumentada]{Vista de la funcionalidad de Realidad Aumentada} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:RAGeo} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\subsubsection{\textbf{Internet of Things for Smart Cities} \cite{IoT}}

Este trabajo afirma que los dispositivos móviles son importantes en entornos de Smart Cities. Explica cómo un transceptor NFC integrado puede usarse para identificar objetos marcados que, junto a las tecnologías de geolocalización, enriquece el contexto con información asociada al objeto.  

\subsubsection{\textbf{The role of advanced sensing in Smart Cities} \cite{Role} y \cite{Borrego}}

Presenta una visión general del Estado del Arte en Smart Cities, esforzándose por dar una visión integral de cómo las tecnologías juegan un papel importante. Menciona la tecnología NFC como útil en varias aplicaciones, como la que se pretende implementar en este proyecto. Con un dispositivo que soporte NFC y posters inteligentes desplegados en la ciudad, el usuario puede navegar a través de POIs.

\subsubsection{\textbf{Driver Recommendations of POIs using a Semantic Content-based Approach} \cite{Toyota}}

Presenta un enfoque semántico basado en el contenido, que se emplea para estudiar las preferencias de Puntos de Interés de un conductor y le recomienda nuevos puntos. Colecciona información de navegación y, mediante otras fuentes, recopila información acerca de los lugares. Combina los datos con el contexto en el que se encuentra el conductor y, mediante aprendizaje automático, produce un modelo probabilístico de las preferencias del conductor. 

\section{Conclusiones}

Se ha realizado un análisis de los trabajos estudiados (tabla ~\ref{tab:comparativa}), comparando sus características principales y las que más pueden interesar para este TFG.

\begin{table}[H]
   \centering
   \caption{Comparativa entre aplicaciones que utilizan geolocalización}
	 \label{tab:comparativa}
   \rowcolors{1}{white}{sombra}
   \begin{tabular}{p{.125\textwidth} p{.125\textwidth} p{.125\textwidth} p{.110\textwidth} p{.110\textwidth} p{.121\textwidth} p{.110\textwidth} p{.110\textwidth}}
   		\textbf{Caract.} & \textbf{Google Maps} & \textbf{OpenStreet Map} & \textbf{My.POI} & \textbf{Where to go}& \textbf{POI Pocket} & \textbf{NYC \mbox{Subway}} & \textbf{Hail O}\\
		\hline
          Tipo & General & General & General & General & General & Específica & Específica\\
          Plataforma & Navegador y móvil & Navegador & Android & iOS & Navegador y móvil & iOS & iOS y \mbox{Android}\\
          Mapa & Sí & Sí & Sí & Sí & Sí & Sí & Sí\\
          POIs según preferencias & En \mbox{búsquedas} & No & Sólo precio y \mbox{valoración} & Según otros usuarios & No & No & No\\
          Guardado de POIs & Sí & No & Sí & Sí & Sí & Sí & No\\
          Inclusión de POIs & App \mbox{externa} & Sólo colaboradores & No & Sí & Sólo \mbox{navegador} & No & No\\
          NFC & No & No & No & No & No & No & No\\
		\hline
   \end{tabular}
\end{table}

El análisis de las alternativas existentes permite sacar una serie de conclusiones respecto a las características que incluyen:

\begin{itemize}
	\item Todas las aplicaciones muestran un mapa con los POIs, sin importar su alcance, general o específico.
	\item Las plataformas más usadas están cubiertas por más de un aplicación.
	\item Las aplicaciones que muestran POIs según preferencias suelen necesitar interacción extra, estar limitadas o basarse en las preferencias de otros usuarios para mostrar las sugerencias.
	\item Casi todas ofrecen al usuario el guardado de POIs.
	\item La inclusión de POIs manualmente está limitada en aquellas aplicaciones que lo permiten.
	\item Ninguna de las aplicaciones integra NFC con POIs, aunque esta tecnología sí se usa en aplicaciones que se sirven de la geolocalización, como se ha podido ver en la sección ~\ref{sec:NFC}.
\end{itemize}

Por ello, se pretende que la aplicación resultante de este TFG incluya una serie de características, algunas de ellas básicas para la mayoría de las aplicaciones estudiadas y otras que diferencien la nueva aplicación de las ya existentes:
\begin{itemize}
	\item Un perfil de preferencias de usuario que poder utilizar en las búsquedas.
	\item Inclusión y guardado de POIs.
	\item Un mapa con los POIs que la API de Google proporcione, más los que el usuario pueda añadir.
	\item Posibilidad de incluir puntos mediante NFC. Aportarán nueva y personalizada información de sitios, además de minimizar la interacción de usuario, que ya no tendrá que buscar el sitio en la aplicación.
\end{itemize}

